% !TEX root = ../main.tex
% SECTION 2: POTENZIAL UND ENERGIE
% ============================================================

\StartChapter{Elektrisches Potenzial und Energie}

\begin{runintext}
Formeln zum \ZSFkeyword[Elektrisches Potenzial]{elektrischen Potenzial} (skalar, analog zu Höhenlinien auf Karte) und zur gespeicherten potentiellen Energie: \ZSFkeyword[Potenzialdifferenz]{Potenzialdifferenzen}, Potenziale typischer Ladungsverteilungen und Zusammenhang zwischen Potenzial und Feld. Nützlich bei Aufgaben zu Spannungen, \ZSFkeyword*{Energiebilanzen}, Arbeit des Feldes und beim Wechsel zwischen Feld- und Potenzialbeschreibung.
\end{runintext}

\SubsectionBar[sec:potential-difference]{Potenzialdifferenz}
\ZSFindex{Spannung}
\begin{runintext}
Formeln, wie sich \ZSFkeyword[Potenzialdifferenz]{Potenzialdifferenzen} aus dem \ZSFkeyword[Elektrisches Feld]{elektrischen Feld} ergeben und welche Einheiten zu \ZSFkeyword{Volt} gehören; nützlich, wenn Spannungen aus Feldern oder verrichteter Arbeit bestimmt werden.
\end{runintext}
\begin{defbox}[Potenzialdifferenz]
Negativ der \ZSFkeyword*{Arbeit pro Ladungseinheit}, die das Feld verrichtet bei Verschiebung von $a$ nach $b$.
\end{defbox}

\begin{warnbox}[Merke: Potenzial-Berechnung]
Elektrisches Potenzial \textbf{immer vom \ZSFkeyword{Referenzpunkt}} (meist bei $\infty$, wo $\varphi=0$) zum Zielpunkt $\vec{r}$ integrieren (Weg frei wählbar, da das \ZSFkeyword[Elektrisches Feld]{elektrische Feld} konservativ ist):
\[ \varphi(\vec{r}) = -\int_{\infty}^{\vec{r}} \vec{E}\cdot\mathrm{d}\vec{s} \]
\end{warnbox}

\begin{formulabox}
\[ \Delta\varphi = \varphi_b - \varphi_a = \frac{\Delta E_{\mathrm{el}}}{q_0} = -\int_a^b \vec{E}\cdot\mathrm{d}\vec{s} \]
\formulanote{Zweck: Potenzialdifferenz (Spannung $U = \Delta\varphi$) als Linienintegral des elektrischen Felds.}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\[ \mathrm{d}\varphi = -\vec{E}\cdot\mathrm{d}\vec{s} \]
\[ 1\,\si{V} = 1\,\si{J/C} \]
\[ 1\,\si{N/C} = 1\,\si{V/m} \]
\[ 1\,\si{eV} = 1{,}60\times 10^{-19}\,\si{C\cdot V} = 1{,}60\times 10^{-19}\,\si{J} \]
\formulanote{Zweck: Definition Volt, Einheit des elektrischen Feldes, Elektronenvolt.}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\[ E_{\mathrm{kin}} = \frac{1}{2}mv^2 \quad \text{Kinetische Energie} \]
\[ W_{\mathrm{el}} = qU = \frac{1}{2}mv^2 \quad \text{Beschleunigung} \]
\formulanote{Zweck: Beschleunigung von Ladung $q$ durch Spannung $U$ aus Ruhe.}
\end{formulabox}

\SubsectionBar[sec:potential-distributions]{Potenzial, Verteilungen}
\ZSFindex{Faraday-Käfig}
\begin{runintext}
Ausdrücke für das Potenzial verschiedener \ZSFkeyword[Ladungsverteilung]{Ladungsverteilungen}; brauchst du, wenn Potenziale in Punkten gesucht oder Energien später über Potenziale berechnet werden.
\end{runintext}
\begin{formulabox}
\[ \varphi = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q}{r} - \overbrace{\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q}{r_B}}^{\text{Bezugspotenzial}} \quad \text{Punktladung} \]
\[ \varphi = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q}{r} \quad \text{Coulomb, $\varphi=0$ bei $r\to\infty$} \]
\formulasep
\[ \varphi = \sum_i \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q_i}{r_i} \quad \text{System} \]
\[ \varphi = \int \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{\mathrm{d}q'}{r} \quad \text{Kontinuierlich} \]
\formulanote{Zweck: Potenzial einer Punktladung (mit/ohne Referenzpunkt $r_B$) sowie Superposition für diskrete und kontinuierliche Ladungsverteilungen.}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\[ \varphi = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q}{\sqrt{z^2+a^2}} \quad \text{Ringachse} \]
\formulasep
\[ \varphi = \frac{\sigma}{2\varepsilon_0}\,|z|\left(\sqrt{1+\frac{r_S^2}{z^2}}-1\right) \quad \text{Kreisscheibe Achse} \]
\formulanote{Zweck: Potenziale auf der Symmetrieachse (z-Achse) für einen geladenen Ring (Radius $a$) und eine Kreisscheibe (Radius $r_S$).}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\[ \varphi = \varphi_0 - \frac{\sigma}{2\varepsilon_0}\,|x| \quad \text{Ebene} \]
\formulasep
\[ \varphi_{\mathrm{innen}} = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q}{r_K} \quad \text{Kugel innen ($r\le r_K$)} \]
\formulasep
\[ \varphi = \frac{\lambda}{2\pi\varepsilon_0}\,\ln\frac{r_B}{r} \quad \text{Linienladung (Ref.\ $r_B$)} \]
\formulanote{Zweck: Potenziale für unendliche Ebene, das Innere einer homogen geladenen Kugel/Kugelschale (konstant!) und eine unendliche Linienladung.}
\formulanote{Variablen: $r, r_i$ = Feldpunktabstand; $r_B, x_B$ = Nullpotenzialabstand (Ebene mit $\varphi(x_B)=0 \Rightarrow \varphi = \frac{\sigma}{2\varepsilon_0}(|x_B|-|x|)$); $a$ = Ringradius; $z$ = Achsenabstand; $r_S$ = Scheibenradius; $\sigma$ = Flächenladung; $\lambda$ = Linienladung. Kugel aussen wie Coulomb.}
\end{formulabox}
\begin{runintext}
Potenzial stetig im Raum.
\end{runintext}

\begin{runintext}
\textbf{Dünne Kugelschale} (Radius $R$, Ladung $Q$): Im Inneren ist das \ZSFkeyword[Elektrisches Feld]{elektrische Feld} null (Faraday-Käfig) und das Potenzial ortsunabhängig konstant. Aussen wirkt die Schale wie eine Punktladung im Zentrum.
\end{runintext}
\begin{formulabox}
\[
\text{Schale:} \begin{cases}
E = 0, \hfill & r < R \\
\varphi = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{Q}{R}, \hfill & r < R \\[1ex]
E = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{Q}{r^2}, \hfill & r > R \\
\varphi = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{Q}{r}, \hfill & r > R
\end{cases}
\]
\formulanote{\ZSFkeyword[Erdung]{Erden}: Zwingt Potenzial auf $\varphi = 0$ ($\infty$-Speicher). Bei \ZSFkeyword{Influenz} (geerdet): zugewandte Seite lädt sich entgegengesetzt, abgewandte bleibt neutral (Ladungsabfluss).}
\end{formulabox}

\begin{runintext}
Superposition: Gesamtpotenzial einer gleichmässig geladenen \textbf{Vollkugel} ($R_1$, $Q_1$) innerhalb zweier konzentrischer \textbf{Kugelschalen} ($R_2, R_3$). Oft als Prüfungstrick geprüft. Mit $k = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}$:
\end{runintext}
\begin{formulabox}
\[
\varphi(r) = k \begin{cases}
 \begin{aligned}&\tfrac{Q_1}{2R_1^3}(3R_1^2 - r^2)\\ &+ \tfrac{Q_2}{R_2} + \tfrac{Q_3}{R_3}\end{aligned}, & r < R_1 \\[2ex]
 \frac{Q_1}{r} + \frac{Q_2}{R_2} + \frac{Q_3}{R_3}, & R_1 \le r < R_2 \\[1ex]
 \frac{Q_1 + Q_2}{r} + \frac{Q_3}{R_3}, & R_2 \le r < R_3 \\[1ex]
 \frac{Q_1 + Q_2 + Q_3}{r}, & r \ge R_3
\end{cases}
\]
\formulanote{Zweck: Gesamtpotenzial addiert sich aus den inneren und äusseren Schalenbeiträgen (innen = konstant, aussen = $1/r$).}
\end{formulabox}

\SubsectionBar[sec:efield-from-potential]{E und Grad phi}
\ZSFindex[Aquipotenzialflache]{Äquipotenzialfläche}
\begin{runintext}
Zusammenhang zwischen Potenzial und Feld über Ableitungen bzw.\ den \ZSFkeyword[Gradient]{Gradienten}; nützlich, um aus einem gegebenen Potenzial das \ZSFkeyword[Elektrisches Feld]{elektrische Feld} oder aus dem Feld die Potenzialänderung zu bestimmen.
\end{runintext}
\begin{runintext}
$\vec{E}$ zeigt in Richtung \ZSFkeyword*{stärkster Abnahme} von $\varphi$ (Feldlinien stehen senkrecht auf Äquipotenziallinien).
\end{runintext}
\begin{runintext}
\textbf{Bedeutung der Indizes:} $t$ = tangentiale Richtung entlang eines Wegstücks $\mathrm{d}\vec{s}$; $x$ = kartesische Koordinate (Richtung x-Achse); $r$ = radiale Koordinate (Kugelkoordinaten oder Zylinderkoordinaten, Abstand von einer Achse/einem Punkt).
\end{runintext}
\begin{formulabox}
\[ E_t = -\frac{\mathrm{d}\varphi}{|\mathrm{d}\vec{s}|} \]
\[ E_x = -\frac{\mathrm{d}\varphi(x)}{\mathrm{d}x} \]
\[ E_r = -\frac{\mathrm{d}\varphi(r)}{\mathrm{d}r} \]
\formulasep
\[ \vec{E} = -\nabla\varphi = -\left(\frac{\partial\varphi}{\partial x}\hat{x} + \frac{\partial\varphi}{\partial y}\hat{y} + \frac{\partial\varphi}{\partial z}\hat{z}\right) \]
\formulasep
\[ \varphi_b - \varphi_a = -\int_a^b \vec{E}\cdot\mathrm{d}\vec{s} \]
\formulanote{Zweck: elektrisches Feld aus Potenzial (Gradient); Potenzialdifferenz aus Linienintegral.}
\end{formulabox}

\SubsectionBar[sec:electric-energy]{Elektrische Energie}
\ZSFindex{Energie}
\begin{runintext}
Formeln für \ZSFkeyword*{gespeicherte elektrische Energie} einzelner Ladungen, Leiter und Leitersysteme; brauchst du bei Energiebilanzen und Kapazitäts- bzw.\ Potenzialaufgaben.
\end{runintext}
\begin{formulabox}
\[ E_{\mathrm{el}} = q_0\varphi = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\,\frac{q_0 q}{r} \quad \text{($E_{\mathrm{el}}=0$ bei $r\to\infty$)} \]
\formulanote{Zweck: Elektrostatische Energie einer Probeladung im Potenzial (analog zu $mgh$: Ladung $\cdot$ Potenzial) bzw.\ Zweiladungssystem.}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\[ E_{\mathrm{el}} = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^n q_i\varphi_i \quad \text{Punktladungen} \]
\[ E_{\mathrm{el}} = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\left(\frac{q_1 q_2}{r_{12}} + \frac{q_1 q_3}{r_{13}} + \frac{q_2 q_3}{r_{23}}\right) \quad \text{Beispiel } N=3 \]
\formulanote{Zweck: Gesamtenergie eines Punktladungssystems. Das Potenzial $\varphi_i$ am Ort $i$ wird nur durch alle \emph{anderen} Ladungen erzeugt (siehe Beispiel für $N=3$; Faktor $1/2$ verhindert Doppelzählung).}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\[ E_{\mathrm{el}} = \frac{1}{2}\,q\varphi \quad \text{Leiter} \]
\[ E_{\mathrm{el}} = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^n q_i\varphi_i \quad \text{Leitersystem} \]
\formulanote{Zweck: Energie geladener Leiter. Leiter: einzelner Körper (z.B. Metallkugel mit Gesamtladung $q$ auf Potenzial $\varphi$). Leitersystem: mehrere Körper (Wechselwirkung über gegenseitige Abstände).}
\end{formulabox}

\SubsectionBar[sec:dielectric-strength]{Durchschlagfestigkeit}
\begin{runintext}
Richtwert für maximale Feldstärke vor elektrischer \ZSFkeyword{Durchschlagionisation}; nützlich, um abzuschätzen, ob eine reale Anordnung bei gegebenem Feld noch isolierend bleibt.
\end{runintext}
\begin{runintext}
Nicht-kugelförmiger Leiter: $\sigma$ maximal wo Krümmungsradius minimal. \ZSFkeyword{Dielektrischer Durchschlag}: bei hohem Feld wird Medium leitend.
\end{runintext}
\begin{formulabox}
\[ E_{\max} \approx 3\times 10^6\,\si{V/m} = 3\,\si{MV/m} \quad \text{trockene Luft} \]
\formulanote{Zweck: Ungefähre Durchschlagfeldstärke trockene Luft.}
\end{formulabox}

% ============================================================
